\defmathtask[task=26,variant=5,year=2016,]{oge}\renewcommand{\timestamp}{Thu, 22 Dec 2016}
\Large

В равнобедренную трапецию, периметр которой равен \( 220 \), а площадь равна
\( 2420 \) можно вписать окружность. Найдите расстояние от точки пересечения диагоналей
до её меньшего основания.

% task text
\begin{solution}
  Пусть \( ABCD \)~---~трапеция в условии задачи. Обозначим \( r \)
  длину боковой стороны, \( a \)~--~длину меньшего основания \( BC \),
  а \( b \)~---~длину большего основания \( AD \), \( h \)~---~длину
  высоты \( CR \).
%
  \vskip -\parskip\relax
  \vskip -0.6ex\relax
  \addpicture{r}{pictures/\thesource_0}{0.5}
%
  Если в четырехугольник можно вписать окружность, то суммы длин
  противоположных сторон равны, откуда \( a + b = 2r \). По условию
  периметр \( P = a + b + 2r \) равен \( 220 \), откуда
  \( a + b = 110 \) и \( r = 55 \).

  Площадь трапеции
  \( S = \frac12(a + b)h = 55h \) по условию равна 2420, откуда
  \( h = 2420: 55 = 44 \).

  По теореме Пифагора \( AH = RD = \sqrt{r^{2} - h^{2}} = 33 \),
  откуда
  \begin{align*}
  b = AD = AH + HR + RD = 33 + a + 33 = a + 66
  \end{align*}
  Пользуясь тем, что \( a + b = 110 \), находим что \( a = 22 \),
  \( b = 88 \).

  Пусть \( K \)~---~точка пересечения диагоналей \( AC \) и \( BD \). Треугольники
  \( \triangle AKD \) и \( BKD \) подобны по двум углам:
  \begin{itemize}
  \item \( \angle AKD = \angle BKC \) --- вертикальные
  \item \( \angle KAD = \angle KCB \) --- внутренние накрест лежащие
    при \( AD\parallel BC \) и секущей \( AC \)
  \end{itemize}
  с коэффицентом подобия \( AD:BC = b:a = 4 \), откуда точка \( K \)
  делит высоту трапеции в отношении \( 1:4 \), считая от меньшего
  основания \( BC \). Тогда расстояние от \( K \) до меньшего
  основания будет составлять \( \frac{1}{1 + 4} = \frac 15 \) высоты
  трапеции, что составляет \( \frac15\cdot 44 = 8.8 \).

\end{solution}

\begin{answer}
  \inlinemath{8.8}
\end{answer}

% Local Variables:
% time-stamp-start: "\\timestamp}{"
% time-stamp-end: "}"
% time-stamp-format: "%3a, %02d %3b %:y"
% End:
